**盛治仁**（**Emile Chih-jen
Sheng**，），台灣[高雄人](../Page/高雄.md "wikilink")，台灣政治人物，[2009年台北聽奧總執行長](../Page/2009年夏季聽障奧林匹克運動會.md "wikilink")。2007年因曾任[百萬人民倒扁運動國際發言人](../Page/百萬人民倒扁運動.md "wikilink")，而被以違反[集會遊行法為由起訴](../Page/集會遊行法.md "wikilink")，後來無罪確定。後任[行政院](../Page/行政院.md "wikilink")[文建會主委](../Page/行政院文化建設委員會.md "wikilink")，卻捲入建國百年[雙十節戲劇](../Page/雙十節.md "wikilink")[夢想家鉅款事件](../Page/夢想家.md "wikilink")，因而辭職下臺，現為[雲朗觀光集團總經理](../Page/雲朗觀光集團.md "wikilink")。

## 簡介

出生於[高雄市](../Page/高雄市.md "wikilink")，成長於[鳳山區](../Page/鳳山區.md "wikilink")[五甲庄](../Page/五甲庄.md "wikilink")，家中經營[雜貨店](../Page/雜貨店.md "wikilink")，為家中獨生子。畢業於高雄鳳山區[五福國小](../Page/五福國小.md "wikilink")、畢業於[新興國中](../Page/新興國中.md "wikilink")、[高雄市立高雄高級中學](../Page/高雄市立高雄高級中學.md "wikilink")、[國立政治大學外交系](../Page/國立政治大學.md "wikilink")，1994年獲[伊利諾州西北大學碩士](../Page/西北大學社會科學數學方法論\(美國伊利諾州\).md "wikilink")，1998年獲[伊利諾州西北大學博士](../Page/西北大學_正治學\(美國伊利諾州\).md "wikilink")，返國即進入[東吳大學政治系任教](../Page/東吳大學.md "wikilink")，學術專長為[民意調查](../Page/民意調查.md "wikilink")、[政治行為研究](../Page/政治行為.md "wikilink")、[計量政治學](../Page/計量政治學.md "wikilink")、[政治傳播](../Page/政治傳播.md "wikilink")，多次參與、主持民調研究案，並獲[行政院國家科學委員會補助](../Page/行政院國家科學委員會.md "wikilink")，以及連續七年獲東吳大學「教師學術研究獎助」，1998年。屬積極參與社會政治運動型學者，活躍於[平面媒體](../Page/平面媒體.md "wikilink")、[電視](../Page/電視.md "wikilink")[新聞評論節目](../Page/新聞.md "wikilink")。七年之內從助理教授升等副教授再升等教授，創下東吳大學紀錄。

著作有《台灣兩千年總統選舉投票行為研究》(台北:韋伯，2001年)，《敢闖才會贏：盛治仁給年輕世代三堂人生課》(台北:天下文化，2013年)，以及期刊與研討會論文數十篇。自2013年起，固定每兩週在聯合報名人堂專欄發表文章。

其母親為[越南](../Page/越南.md "wikilink")[華僑](../Page/華僑.md "wikilink")，曾自詡為第一代的「新臺灣之子」。與媒體人[周幼群](../Page/周幼群.md "wikilink")、[史哲維為政大外交系同一屆同學](../Page/史哲維.md "wikilink")。

在擔任臺北市政府研考會主委期間，除了研考會的例行業務之外，還負責規劃設立1999台北市民當家熱線，申請上海世界博覽會台北館於最佳城市實踐區，展出智慧及環保城市兩項主題，以及兼職聽障奧運總執行長，負責2009賽事的籌辦，另外還鋪設了市府大樓旁的人工沙灘。

接任行政院文建會主任委員任內，在法律部分通過了在立法院審議長達七年的「文化創意產業發展法」，以及行政院組織修編中第一個新設部會通過的「文化部組織法」。業務部分包括辦理首屆「台灣國際文創博覽會」、成立「文創專案辦公室」、推動「活化縣市文化中心」的四年期計畫、「地方縣市藝文特色計畫」、「華山藝術生活節」、「表演藝術與科技之跨界結合」、邀請施振榮董事長主持國藝會強化藝企合作、將景美、綠島兩園區整併，成立國家人權博物館籌備處等。國立台灣歷史博物館也在任內完工營運。另外又被賦予籌辦中華民國建國一百年的慶典活動籌辦任務，接任建百基金會執行長。

離開政府職務後，進入雲朗觀光集團擔任總經理，後來陸續再兼任LDC
ITALY董事長，雲品國際股份有限公司董事長，其中雲品國際於2016年11月於證交所掛牌上市。

## 新聞事件

### 成龍代言2009國際聽障奧運事件

2009年初，[成龍於香港批評台灣亂](../Page/成龍.md "wikilink")，部分民進黨市議員要求聽奧籌備委員會執行長盛治仁到[市議會罰站](../Page/台北市議會.md "wikilink")，\[1\]
盛治仁表示他雖不認同成龍言論，但成龍分文未取協助聽奧宣傳活動並拍攝廣告，雙方既未簽訂合約，且代言活動早已結束。做人的基本道理，不能為了自我保護去宣布取消一個沒有合約的代言人身份，如此對待一位曾經幫助過我們的人。且基於對民主價值的維護，不能讓台北市成為一個因為政治立場去封殺藝人的城市。\[2\]

依據2008年5月的民調，市政府官員表現最佳的前三名是社會局長[師豫玲](../Page/師豫玲.md "wikilink")、[捷運局長](../Page/台北市政府捷運工程局.md "wikilink")[常歧德與研考會主委盛治仁](../Page/常歧德.md "wikilink")，8月借調期滿回任校園，繼續以總執行長身分主辦聽障奧運。

台北聽障奧運自2009年9月5日至十五日結束，在閉幕典禮上，國際聽障體育總會主席艾蒙司總結說，這是聽奧八十五年來「最好的一次」。「台北證明其驚人的龐大組織能力，未來的主辦城市將難以超越。」\[3\]

### 夢想家事件

由[賴聲川製作的國慶晚會搖滾音樂劇](../Page/賴聲川.md "wikilink")《[夢想家](../Page/夢想家.md "wikilink")》，高達兩億三千萬元的費用引發爭議。2011年11月18日在各方壓力下書面請辭核准。夢想家實際花費細目及金額，由於在爭議發生當時尚未結案，無法在一時之間公開給外界公評\[4\]，後來文化部在標案結案後將相關檔案公布於網站。丁乃竺則表示總統大選後才會說明花費細節，她表示「我們仍選擇沉默，因為台灣一碰到選舉期間，很多事件言論是會變調的，等待選後，一定會詳加說明，把我們的製作、預算內容都公開，聆聽大家意見\[5\]。」2011年11月2日，因[馮光遠在臉書發起](../Page/馮光遠.md "wikilink")「我們一家都是人渣」活動，強烈抨擊在兩日之內耗費政府新臺幣兩億三千萬元的舞臺劇《夢想家》，消遣文建會偏愛之導演賴聲川。且馮光遠在臉書上批評夢想家招標過程不公開，批評盛治仁是「人渣公務員」。2013年，盛治仁在卸任後提起毀謗告訴。[臺灣高等法院於](../Page/臺灣高等法院.md "wikilink")2014年8月12日，依公然侮辱罪判馮拘役二十天，得易科罰金二萬元定讞。但馮光遠表示，雖然可以易科罰金，馮光遠拒絕以易科罰金方式抵免拘役，自稱：「繳錢了事不是我的風格，如果一個人因為講實話就得關他個20天，進去就是了」。另外民事告訴馮光遠亦敗訴確定，判賠三十萬。盛治仁對此表示:「台灣的媒體和公共論壇討論事情的方式，尤其在選舉期間，事件真相往往在第一時間無法釐清，只能透過後續的司法調查或訴訟去還原真相或尋求公道」、「「夢想家」的事情，從第一天跟社會大眾的說明開始，就是事實的真相，迄今也完全沒有改變，當時卻被嚴重抹黑。可是如果連這樣明確的指控都能成為言論自由的保障範圍，難怪我們一般民眾對於絕大多數自己未涉入的事情都無法了解，因為總是有兩種說法存在，一個是事實，一個是言論自由。」、「許多人面臨類似情況，多數覺得事情既然發生，就是自認倒楣或息事寧人，為自己圖個清靜，但卻是變相鼓勵不負責任的言論持續發生。我希望更多人面對此情況時，能選擇勇敢地面對，願意到法院將是非談清楚。至少能夠讓毫無根據的說法，必須在法律面前交代當時言論的基礎何在。越多人願意這樣做，就越能制約無根據的抹黑與指控，或是侮辱性的言詞充斥於社會。」\[6\]

控告馮光遠的司法訴訟結束後，在2016年12月3日，盛治仁撰寫公布了國慶晚會夢想家音樂劇的籌備始末。從接任背景、標案設計、演出精彩度、經費編列、審計部報告、到籌辦過程面對的困難，都做了說明，供外界參考並檢驗。\[7\]

## 參考資料

<references/>

[Category:中華民國行政院文化建設委員會主任委員](../Category/中華民國行政院文化建設委員會主任委員.md "wikilink")
[Category:臺北市研考會主委](../Category/臺北市研考會主委.md "wikilink")
[Category:台灣政治學家](../Category/台灣政治學家.md "wikilink")
[Category:臺灣評論家](../Category/臺灣評論家.md "wikilink")
[Category:東吳大學教授](../Category/東吳大學教授.md "wikilink")
[Category:臺灣新教徒](../Category/臺灣新教徒.md "wikilink")
[Category:國立政治大學校友](../Category/國立政治大學校友.md "wikilink")
[Category:美國西北大學校友](../Category/美國西北大學校友.md "wikilink")
[Category:高雄市立高雄高級中學校友](../Category/高雄市立高雄高級中學校友.md "wikilink")
[Category:高雄市人](../Category/高雄市人.md "wikilink")
[Zhi治](../Category/盛姓.md "wikilink")

1.  [〈盛治仁議會「罰站」累了？ 8月回校園〉](http://udn.com/NEWS/DOMESTIC/DOM2/4944860.shtml)〉，《聯合報》，2009年6月5日
2.  [〈成龍與戴立忍〉](https://udn.com/news/story/7340/1861929l)〉，《聯合報》，2016年7月30日
3.  [史上最佳〉](http://www.worldjournal.com/view/full_Anews/3610206/article-%E5%8F%B0%E5%8C%97%E8%81%BD%E5%A5%A7%E9%96%89%E5%B9%95-%E5%8F%B2%E4%B8%8A%E6%9C%80%E5%A5%BD?instance=iNews〈台北聽奧閉幕)〉，《聯合報》，2009年9月16日
4.  [錢花哪去了？盛治仁：尚未結案
    無法公布花費細目](http://news.chinatimes.com/politics/130502/112011111801253.html)

5.  [丁乃竺：選後說明
    檢調資料解夢](http://news.chinatimes.com/focus/11050105/112011111900184.html)

6.  [盛治仁／一個是事實，一個是言論自由…2014/08/19民意論壇名人堂](https://www.facebook.com/udnip/posts/758346634231840)
7.  [國慶晚會「夢想家」音樂劇籌備始末](https://www.facebook.com/notes/%E7%9B%9B%E6%B2%BB%E4%BB%81/%E5%9C%8B%E6%85%B6%E6%99%9A%E6%9C%83%E5%A4%A2%E6%83%B3%E5%AE%B6%E9%9F%B3%E6%A8%82%E5%8A%87%E7%B1%8C%E5%82%99%E5%A7%8B%E6%9C%AB/1350451121645329)